---
title: Tips dan Aturan Berkunjung

date: 2018-09-09T00:00:00.000Z
lastmod: 2018-09-09T00:00:00.000Z

draft: false
toc: true
type: docs
menu:
  kunjungan:
    name: Tips dan Aturan Berkunjung
    weight: 3

weight: 3
---

### Akses Transportasi dan Parkir

{{<figure library="true" src="overland_id_map.png" lightbox="true">}}

#### Menggunakan kendaraan pribadi atau bus pariwisata.
- Perjalanan menuju observatorium dapat dicapai melalui Jl. Raya Lembang – Bandung, dengan waktu selama
  - 45 menit dari Gerbang Tol Pasteur (via Tol Purwakarta – Bandung – Cileunyi), atau
  - 90 menit dari Gerbang Tol Subang (via Tol Cikopo - Palimanan).

- Kendaraan kecil dan sedang (termasuk minibus berkapasitas < 20 orang) dapat masuk ke area parkir observatorium melalui Jl. Peneropongan Bintang (dari Bandung) atau Jl. Baruajak (dari Lembang).

- Tempat parkir untuk kendaraan besar seperti bus (berkapasitas > 20 orang) berada ± 1 kilometer di luar kawasan observatorium, pada pertigaan Jl. Peneropongan Bintang dengan Jl. Lembang – Bandung. 

- Pengunjung yang menggunakan kendaraan besar dapat berjalan kaki selama sekitar 30 menit dari area parkir menuju observatorium atau menyewa angkutan umum secara mandiri (tidak disediakan oleh pihak observatorium).

#### Menggunakan angkutan umum
- Dari Stasiun Bandung (± 2 jam)

Anda dapat menaiki angkot jurusan St. Hall – Lembang (krem-coklat) hingga mencapai Jl. Peneropongan Bintang. Setelah itu Anda dapat berjalan kaki (± 20 menit) atau menggunakan ojek hingga kawasan observatorium.

- Dari Terminal Bus Cicaheum (± 2,5 jam)

Anda dapat menaiki angkot jurusan Cicaheum – Ledeng (hijau-hitam) hingga mencapai Terminal Ledeng. Lanjutkan dengan angkot jurusan St. Hall – Lembang (krem-coklat) hingga mencapai Jl. Peneropongan Bintang. Setelah itu Anda dapat berjalan kaki (± 20 menit) atau menggunakan ojek hingga kawasan observatorium.

- Dari Terminal Leuwi Panjang (± 3,5 jam)

Anda dapat menaiki bus DAMRI jurusan Leuwi Panjang – Ledeng hingga mencapai Terminal Ledeng. Lanjutkan dengan angkot jurusan St. Hall – Lembang (krem-coklat) hingga mencapai Jl. Peneropongan Bintang. Setelah itu Anda dapat berjalan kaki (± 20 menit) atau menggunakan ojek hingga kawasan observatorium.


### Tips Berkunjung
- Pastikan Anda membawa payung, jaket tebal, atau jas hujan pribadi sebelum memasuki kawasan observatorium, terutama pada musim hujan (November – April) dan saat mengikuti program kunjungan malam.

- Ruang Multimedia dan Gedung Koepel (Teleskop Zeiss) berada 150 meter dari area parkir dan hanya dapat diakses dengan berjalan kaki. Bagi pengunjung yang memiliki kesulitan untuk berjalan kaki dan/atau berdiri, kami sarankan untuk menggunakan alat bantu pribadi atau dapat menghubungi staf kami saat tiba di kawasan observatorium.

- Karena pengamatan pada malam hari membutuhkan adaptasi perlahan pada mata, kami menghimbau pengunjung malam untuk tidak menyalakan senter atau alat penerangan lain yang bersinar terang. 


### Peraturan Kunjungan
- Setiap peserta program kunjungan publik wajib terdaftar melalui prosedur yang telah ditetapkan dan mendapatkan bukti pendaftaran asli.

- Setiap peserta program kunjungan publik yang telah terdaftar wajib hadir di kawasan observatorium sebelum sesi kunjungan dimulai. Konsekuensi akibat keterlambatan berupa
  - kedatangan antara 0 – 60 menit: pengurangan agenda kunjungan.
  - kedatangan lebih dari 60 menit: reservasi kunjungan dianggap batal.

- Setiap pengunjung wajib mengikuti instruksi yang diberikan oleh staf kunjungan publik yang bertugas di lapangan.

- Setiap pengunjung bertanggung jawab atas semua barang milik pribadi. Observatorium Bosscha tidak bertanggung jawab atas kehilangan barang selama mengikuti program kunjungan publik.

- Selama berkunjung, seluruh peserta program kunjungan publik dilarang

  | 
--------: | ----------
:no_entry_sign: :bike: :blue_car:| membawa masuk kendaraan bermotor dan sepeda ke dalam area kunjungan,
:no_smoking: | merokok dalam bentuk apapun, kecuali pada tempat yang telah disediakan,
:no_entry_sign: :ramen: :coffee:| makan dan minum di dalam ruangan,
:no_entry_sign: 📸 | memotret menggunakan cahaya (*flash photography*),
:no_entry_sign: :dog2: | membawa hewan peliharaan,
:do_not_litter: | membuang sampah sembarangan,
:no_entry_sign: :loudspeaker: | membuat keributan dan menggunakan pengeras suara,
:no_entry_sign: :helicopter: | menerbangkan pesawat nirawak (*drone*),
:no_entry_sign: | memasuki area tertutup tanpa ijin,
:no_entry_sign: 🤚 :hibiscus: | memetik segala macam tumbuhan di kawasan observatorium,
:no_entry_sign:| mengadakan aktivitas dalam bentuk apapun selain mengikuti program kunjungan publik, dan
:no_entry_sign: :heavy_dollar_sign:| melakukan aktivitas komersial yang tak berizin dan tidak terkait dengan Observatorium Bosscha.

- Observatorium Bosscha berhak menindak pengunjung yang melanggar peraturan kunjungan, dalam bentuk teguran hingga pembatalan program kunjungan publik secara sepihak.